---
title: "Colin Boudrias"
date: 2020-05-06
author: "Mélina Soucy"
youtube_id: cVj6Fzsyid0
youtube_id2: SpHKJclBHEM
description: Qui a dit que l'humour politique n'était pas drôle ?
draft: true
portrait: /img/artistes/colin-boudrias.svg
---
> On m’a reconnu une fois. Cette fois-là on m’a félicité pour ma performance de nain dans Games of Thrones.
>
> <footer>Colin Boudrias</footer>

## Biographie et accomplissements

<span class="lettrine">O</span>riginaire de Bordeaux-Cartierville à Montréal, le grand sosie humoriste de Tyrion Lannister a d’abord exploré plusieurs domaines avant de se lancer en humour. À sa sortie du Cégep du Vieux-Montréal, il a effectué une attestation d’études collégiales en sonorisation et enregistrement à Drumondville pour réaliser son rêve de produire des albums de musique. Cette formation l’a amené à devenir technicien sonore pendant quelques années. Ressentant l’obligation d’aller faire des études supérieures, Colin s’est ensuite inscrit à l’Université de Montréal en psychologie. Durant son baccalauréat, il étudiait également pour obtenir un certificat en scénarisation. Insatiable de connaissances, le plus souvent barbu qu’imberbe a poursuivi ses études au deuxième cycle. Une maîtrise en poche, le jeune homme a par la suite œuvré à titre d’intervenant dans un centre de crise pendant un certain temps. Bien qu’il écrivait des courts-métrages humoristiques, « le stand-up n’était pas dans [s]on radar », confie-il à Thomas Levac, humoriste de la relève (voir le podcast de Thomas Levac, 14 janvier 2020). C’est en suivant un cours de présentation de numéro à l’École nationale de l’humour (ENH) que Colin envisage pour la première fois une carrière en stand-up. Il y voit l’occasion de faire entendre ses opinions par le biais du divertissement. « C'est l'humour de propos qui m’intéressait », confie l’artiste à son collègue Thomas Levac. Il fait son entrée dans la prestigieuse institution à l’automne 2014 à l’âge de 28 ans et en ressort avec un énième diplôme en 2016.

Pendant ses études à temps plein à l’ENH, Colin teste déjà ses blagues dans les soirées de rodage des bars montréalais. Il a d’ailleurs l’occasion d’écrire pour ses présentations aux « mardis Merci la vie, soirées d’humour du Département Bar et Bouffe, alors animées par l’humoriste Fred Dubé. Colin reprendra l’animation de la soirée en 2018. On peut également le voir se produire quasi mensuellement aux soirées d’humour politique de la revue indépendante _L’Esprit Libre_.

{{< bloc >}}
Des enfants ont ri de mon neveu parce qu’il croit au père Noël. Je lui ai dit de se moquer d’eux parce qu’ils croient encore à la démocratie et au recyclage.
{{< /bloc>}}

Colin a été collaborateur à la radio et à la télévision. Les Québécois ont pu entendre ses chroniques, qualifiées d’« engagées » par les médias, aux émissions radio-canadiennes _Gravel le matin_, _15-18_ et _On dira ce qu’on voudra_. Il a été de passage aux émissions _L’heure est grave_, à Télé-Québec, _Traits d’humour_, à UnisTV et _L’Open Mic de..._, à V.

Bien qu’il ne soit pas l’humoriste le plus actif sur les réseaux sociaux, Colin informe régulièrement son public de ses projets sur Facebook. Il y diffuse même certaines de ses blagues qu’il reprend parfois en spectacle, comme celle-ci :

« Des enfants ont ri de mon neveu parce qu'il croit au père Noël. Je lui ai dit de se moquer d'eux parce qu'ils croient encore à la démocratie et au recyclage. » (16 décembre 2019)

Les réseaux sociaux deviennent ainsi un nouvel espace de rodage de stand-up comique.

Colin Boudrias produit _Chevalier Blanc_, son premier spectacle solo en mai 2019 dans le cadre du festival Dr. Mobilo Aquafest, un festival d’humour autogéré et fondé par des humoristes (Guillaume Wagner, le duo Sèxe Illégal, Adib Alkhalidey et Virginie Fortin) désirant créer un espace d’expérimentation humoristique pour les blagues n’ayant pas leur place dans les institutions établies. Dans _Chevalier Blanc_, Colin questionne sa position de privilégié en tant qu’homme blanc humoriste. Il questionne la pertinence de sa parole sur des sujets qu’il maîtrise, mais pas autant qu’un spécialiste.

Bien qu’il soit connu pour faire de l’humour d’opinion en s’attaquant à des sujets comme la gentrification, l’environnement et le racisme, Colin ne veut pas se dire humoriste engagé ou politique. Il l’explique dans une entrevue avec Dominic Tardif dans _Le Devoir_ du 10 juillet 2019:

> J’essaie de ne pas dire que je suis un humoriste engagé ou politique, parce que je ne veux pas partir avec un handicap », explique-t-il, à moitié entre l’autodérision et le surcroît de réalisme. « J’ai toujours eu cette phobie-là, que les spectateurs soient en train de se dire : "Pourquoi tu viens m’importuner avec tes préoccupations ? J’ai travaillé toute la journée." Je pense quand même que cette perception-là est de moins en moins répandue. Surtout que mon but, ça reste de divertir, et que je n’ai vraiment pas l’impression non plus que l’humour engagé change les comportements des gens. Dans une certaine mesure, je pense que ça donne bonne conscience, aller voir un humoriste dit engagé : c’est comme donner de l’argent à une œuvre de charité.


## Analyse de style

Contrairement à plusieurs de ses homologues, Colin travaille le texte à partir du sujet et non à partir de sa personnalité. Il construit ses numéros autour de thématiques précises comme le racisme et le harcèlement. On peut voir cette méthode de travail en action en visionnant les numéros qu’il a performés à la soirée d’humour et de captation vidéo _La Niche_ (fondée par Colin Boudrias, Alexandre Forest, Joe Cormier et Samuel Tétreault), soirée née et disparue en 2018 qui avait pour but de donner de la visibilité à de l’humour ne trouvant pas sa place sur les plateformes télévisuelles traditionnelles.

Dans un premier numéro construit autour de la thématique du racisme intitulé _La boxe raciste_, il critique déjà son rôle d’humoriste en disant que, comme tout bon humoriste, il va commencer par parler avec son public pour apprendre à le connaître. Cette invitation sert de prémisse à sa première blague. Il interpelle un spectateur, lui demande ce qu’il fait dans la vie, feint de l’écouter, pour finalement l’interrompre en disant qu’il est humoriste. Cette seconde partie où il personnifie un humoriste, créant ainsi une mise en abyme, est la partie comique de la blague, le punch. Tout cela pour souligner à quel point les humoristes sont des personnes centrées sur elles-mêmes, questionnant ainsi la pertinence de leur parole, puisque leurs intérêts personnels empiètent visiblement sur l’intérêt public et du public.

On retrouve chez lui des traces de l’humour contestataire des années soixante (on pense aux Cyniques), en particulier lorsqu’il tourne l’autorité en dérision. Mais, à la différence de celui des humoristes de la Révolution Tranquille, son propos n’est pas nationaliste.  Il compare l’humoriste aux policiers en disant que demander à un humoriste d’être drôle en dehors de la scène, c’est comme demander à « une police » d’être raciste en rentrant chez lui. Avec cette blague, Colin fait deux choses. À un premier niveau évident, il se moque de l’autorité. À un second niveau, plus subtil, il confère à l’humoriste un certain pouvoir grâce à sa comparaison avec le policier. Il s’agit du pouvoir de transmission de messages par le biais du divertissement. Colin montre ainsi qu’il est conscient de l’influence que lui confère l’espace scénique. Cette comparaison ne sert toutefois que d’introduction au réel sujet de son numéro : la montée des groupes d’extrême droite au Québec.

Colin continue à jouer sur le terrain de la dérision en faisant remarquer, en guise de prémisse, que les groupes d’extrême droite québécois ont tous des noms qui semblent sortis tout droit de l’univers de Donjons et Dragons (la Meute, Atalante, les Chevaliers d’Odin). Il ridiculise les propos que ces derniers peuvent tenir en disant qu’il a l’impression qu’ils prennent leurs décisions à coups de dés. Cette dernière partie sert de chute à la blague. L’image des dés est une transposition d’un élément qu’on associe normalement aux guildes de jeux de rôles. Il enchaîne en présentant la Phalange, le club identitaire de boxe de la ville de Québec, il dénonce le caractère inquiétant de l’association d’un sport de combat et d’une idéologie. L’humoriste ne laisse jamais le spectateur à lui-même et redouble d’une autre image farfelue pour illustrer son malaise et créer une chute à sa blague. Il dit qu’il n’a « jamais entendu parler d’un club de trempoline communiste où les plafonds sont très bas pour que personne ne saute plus haut que les autres. » C’est dans ces comparaisons surprenantes que se trouve la force de l’humour de Colin, puisqu’elles font de lui un fin vulgarisateur. C’est d’ailleurs ce qui lui vaut ses collaborations avec Radio-Canada.

Dans le second numéro construit autour de la thématique du harcèlement et intitulé _Le romantisme_, Colin commence également en interrogeant un membre du public. Il lui demande s’il connaît l’histoire de la rencontre de ses grands-parents. Cette question sert à ouvrir la réflexion chez les spectateurs, tout en créant un lien d’identification avec ces derniers (on a tous des grands-parents). En guise de prémisse à sa blague, il souligne la ressemblance inquiétante entre ces histoires de rencontre et les histoires de harcèlement. Colin illustre son point par une imitation d’une grand-mère racontant l’insistance de son futur mari à l’accompagner à l’école malgré son désintérêt initial. Par son jeu léger, l’humoriste nous permet de rester concentrés sur les propos du personnage qu’il incarne brièvement pour que nous saisissions bien toute l’ironie de la situation, déclenchant ainsi le rire. À la suite de cette imitation, Colin remet en question les histoires romantiques auxquelles nous sommes exposés enfants. Pour nous amener à sa prochaine blague, il nous dresse le portrait d’une « scène classique de comédie romantique », celle où un homme amoureux essaie de retenir sa douce moitié à l’aéroport après qu’il lui ait brisé le cœur. Il provoque le rire en relevant les multiples incongruités de la situation. Il mentionne entre autres le fait que les agents de sécurité laissent toujours l’homme rejoindre la femme qu’il pourchasse et ce, sans qu’il ait à se plier aux règlements normaux de l’aéroport. Colin redouble d’efforts en ajoutant une autre chute à sa blague, en nous racontant un scénario où il jouerait cette scène avec une de ses amies à qui il tendrait un paquet contenant de la cocaïne, en souvenir de lui. Cette fin exagérée et fantaisiste est la partie comique.  Jusqu’à présent, Colin a raconté une situation du quotidien avec l’histoire des personnes âgées, puis il s’est aventuré du côté de la culture populaire pour montrer que le harcèlement est ancré dans nos sociétés depuis longtemps. Pour démontrer que cette façon d’agir fait partie intégrante de notre éducation, il termine avec un ultime exemple : les contes de fées. Il dénonce ainsi la racine du problème et propose même une solution. Colin raconte qu’il lit toujours ce type d’histoire à ses nièces, mais que, à la fin de l’histoire, ces dernières doivent identifier les lois que le prince a enfreintes. C’est ce point de vue juridique, un point de vue d’adulte, qui rend la blague amusante. Il termine sa réflexion en questionnant la fin classique des contes de fées, soit la célèbre formule : « ils vécurent heureux et eurent beaucoup d’enfants. » Il termine son numéro en disant que, s’ils finissent avec beaucoup d’enfants, c’est parce que le prince « dit qu’il ne sent rien avec un condom. » Cette dernière observation, qui oppose un point de vue d’enfant à un point de vue d’adulte, sert de chute à l’humoriste. Il apporte un nouvel angle à une formule classique, ce qui surprend et crée l’hilarité. C’est donc en ayant recours à l’ironie, en relevant les incongruités du monde et en les illustrant avec des imitations ou des mises en situation ingénieuses que Colin réussit à nous faire rire.

## Ressources

Liens vers les numéros:

- Boxe Raciste: [https://www.youtube.com/watch?v=cVj6Fzsyid0](https://www.youtube.com/watch?v=cVj6Fzsyid0)
- Le Romantisme: [https://www.youtube.com/watch?v=SpHKJclBHEM](https://www.youtube.com/watch?v=SpHKJclBHEM)

Colin Boudrias sur les réseaux sociaux:

- Facebook : [https://www.facebook.com/ColinBF/](https://www.facebook.com/ColinBF/)
- Instagram: [https://www.instagram.com/colinboudrias/](https://www.instagram.com/colinboudrias/)
- Twitter: [https://twitter.com/colinboudrias](https://twitter.com/colinboudrias)
